Treuhandbeteiligung African Guarantee Fund (AGF)

Der Garantiefonds African Guarantee Fund for Small and Medium-Sized Enterprises (AGF) ist ein Fonds, der Garantien für Partner-Finanzinstitute (PFIs) anbietet, die Darlehen an kleinste, kleine und mittlere Unternehmen (KKMUs) in Afrika vergeben. Ein Kreditgarantiesystem ist im Wesentlichen ein Instrument zur Teilung von Risiken. Es bietet einen Zugang zu Finanzierungsmöglichkeiten für KKMU, die aufgrund fehlender Sicherheiten und Informationsasymmetrien keinen Zugang zu Krediten haben, indem es ihren Anteil am Ausfallrisiko des Kredites abdeckt. Im Falle des Ausfalls übernimmt der Garantiegeber einen Teil des Kapitalverlustes der Bank.

Hauptziel des AGF ist somit, durch die Absicherung von Ausfallrisiken die Kapital- und Kreditvergabe an KKMUs in Afrika zu fördern und einen Beitrag zur Schließung der Finanzierungslücke für KKMU in Afrika zu leisten. Dadurch trägt der AGF zur nachhaltigen Wirtschaftsentwicklung (Sustainable Development Goal (SDG 8,9)), Armutsbewältigung (SDG 1) und Verringerung von Ungleichheiten (SDG 10) bei. Darüber hinaus trägt das Projekt durch eine Green Guarantee Facility auch zur Förderung erneuerbarer Energien (SDG 7,13) bei.

Der Garantiefonds AGF ist ein seit dem Jahr 2011 aktiver Fonds und operiert er auf panafrikanischer Ebene bereits in 38 Ländern. Seit seiner Gründung hat der AGF Garantien in Höhe von insgesamt 1,35 Mrd. USD an 169 Partnerfinanzinstitute vergeben und dadurch 23.700 KMU erreicht, von denen die Hälfte in ländlichen Gebieten angesiedelt sind. In derselben Zeit wurden rund 149.000 zusätzliche Arbeitsplätze geschaffen.

Die erste KfW Treuhandbeteiligung aus 2018 über 25 Mio. EUR, wurde 2019 um weitere 30 Mio. EUR aufgestockt. Neben der Garantievergabe unterstützt der AGF die PFIs auch mit einer Technical Assistance Fazilität, um ihnen zu helfen, ihre KKMU-Finanzierungsfähigkeiten zu verbessern.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Die Finanzierung wurde entsprechend der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie FI/C eingeordnet, da durch die Finanzierung voraussichtlich keine oder nur geringe nachteilige Auswirkungen und Risiken für Umwelt und soziale Belange entstehen. Es sind keine besonderen Umwelt- und Sozialmanagementmaßnahmen seitens des Finanzintermediärs erforderlich. Der Finanzintermediär wurde jedoch verpflichtet, adäquate Beschwerdemöglichkeiten zu schaffen und die KfW über umwelt- und sozialrelevante besondere Vorkommnisse zu informieren, sofern sich diese im Rahmen einer Finanzierung mit KfW-Mitteln ereignet haben.

Land / Region / Institution Afrika NA Nummer 43900 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 43010 - Multisektorale Hilfe USV-Kategorie FI/C Finanzierungsinstrument Treuhandbeteiligung Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 30 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner AFRICAN GUARANTEE FUND FOR SM. AND MED.-SIZED ENTERP. LTD Zuständige Abteilung Beteiligungsfinanzierung
